\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Limites de suites -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0.11mm}
\renewcommand{\P}{\mathcal P}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Notes pour plus tard
% ====================
%
% Les exercices sur la récurrence sont trop difficiles (Livre scolaire), il faut
% commencer par des choses toutes simple qui ne font intervenir *que* le
% principe de récurrence et pas d'autre subtilité.
%
% TODO: ajouter des exercices ultra-simples au départ sur la récurrence, cf le
% sesamath qui a des exos pas trop durs. Mais vraiment pour un premier exo ça
% peut juste être une application sans vraiment de calcul.

\begin{document}
%\begin{multicols}{2}

\begin{exobox}
  Soit, pour $n\in\mathbb{N}$, la propriété
  \[
    \P_n\;:\;1+2+\cdots+n = \frac{n(n+1)}{2}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\P_0$ est vraie.
    \item Supposons qu'il existe un entier $k\in\mathbb{N}$ tel que $\P_k$ est
      vraie.
      \begin{enumerate}
        \item Écrire $\P_{k+1}$.
        \item Montrer que $\P_{k+1}$ est vraie.
      \end{enumerate}
    \item Conclure.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $a\in[0;1]$. On définit la suite $(u_n)$ par $u_0=a$ et, pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=3u_n(1-u_n)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que, pour tout $x\in[0;1]$, 
      \[
        x(1-x)\leq\frac{1}{4}.
      \]
    \item Démontrer que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n\in[0; 1]$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $n\in\mathbb{N}^*$ un entier naturel non nul et $f$ une fonction définie
  et dérivable sur $\mathbb{R}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer par récurrence que la fonction 
      \[
        f^n:x\mapsto(f(x))^n
      \]
      est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que
      \[
        \forall x\in\mathbb{R},\,\left( f^n \right)'(x) = nf'(x)\left( f(x) \right)^{n-1}.
      \]
    \item Retrouver la dérivée de la fonction $x\mapsto x^n$, définie et
      dérivable sur $\mathbb{R}$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$ telle que pour tout
  $x\in\mathbb{R}$ réel, on ait $f(2\times x)=f(x)$. Montrer que pour tout
  $x\in\mathbb{R}$ réel et pour tout $n\in\mathbb{N}$ entier, on a
  $f(2^n\times x)=f(x)$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N}^*,\,u_n = \frac{4n^2-2}{n^2}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Représenter les premiers termes de la suite à la l'aide de la
      calculatrice, puis conjecturer la limite de la suite $(u_n)$.
    \item Montrer que, pour tout entier $n\geq1$, on a $u_n=4-\frac{2}{n^2}$.
    \item Démontrer votre conjecture.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie, pour tout $n\in\mathbb{N}$, par $u_n=2+0,7^n$.
  \begin{enumerate}
    \item À l'aide de la calculatrice, conjecturer la limite de la suite
      $(u_n)$.
    \item Justifier que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>2$.
    \item À l'aide de la calculatrice, déterminer le plus petit $n\in\mathbb{N}$
      tel que
      \begin{align*}
        \textbf{a)}\;& u_n < 2,1 &
        \textbf{b)}\;& u_n < 2,01 &
        \textbf{c)}\;& u_n < 2,001
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2$ et par, pour tout $n\in\mathbb{N}$,
  $u_{n+1}=3u_n$.
  \begin{enumerate}
    \item Conjecturer la limite de la suite $(u_n)$.
    \item On veut déterminer le plus petit entier $n\in\mathbb{N}$ tel que
      $u_n>1000$.
      \begin{enumerate}
        \item Trouver $n$ à l'aide de la calculatrice.
        \item Compléter le code Python suivant pour trouver $n$.
\begin{python}
n = 0
u = 2
while ...:
    u = ...
    n = ...
print(...)
\end{python}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}


\begin{exodur}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par 
  \[
    \forall n\in\mathbb{N}^*,\,
    u_n = \sum_{k=1}^n\frac{1}{k^3} =
    \frac{1}{1}+\frac{1}{2^3}+\cdots+\frac{1}{n^3}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que la suite $(u_n)$ est croissante.
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que
          $\forall n\in\mathbb{N}^*,\,\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}=\frac{1}{n(n+1)}$.
        \item En déduire que $-\frac{1}{n}+\frac{1}{(n+1)^3}\leq-\frac{1}{n+1}$.
      \end{enumerate}
    \item Montrer par récurrence que, pour tout entier $n\geq1$, on a $u_n\leq
      2-\frac{1}{n}$.
    \item En déduire que la suite $(u_n)$ est convergente\footnote{La limite de
        la suite $(u_n)$ est appelée \emph{constante d'Apéry} et est souvent
        notée $\zeta(3)$. On a $\zeta(3)\approx1,202$ et on sait depuis 1978 que
      ce nombre est irrationnel, c'est-à-dire $\zeta(3)\notin\mathbb{Q}$, gr\^ace au mathématicien Roger Apéry. Roger
        Apéry était engagé politiquement au côté de... Pierre Mendès France. Voir
        \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Constante_d\%27Ap\%C3\%A9ry}{Wikipedia}.}.
  \end{enumerate}
\end{exodur}

\begin{exodur}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\,u_n=\frac{3n^2+1}{2n}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Soit $A\in\mathbb{R}$ un nombre réel. Montrer que
      \[
        u_n\geq A\Leftrightarrow 3n^2-2\times A\times n+1\geq 0.
      \]
    \item Discuter, suivant les valeurs de $A$, du signe de l'expression
      $4A^2-12$.
    \item En déduire la valeur du plus petit entier $n_0$ tel que, pour tout
      $n\geq n_0$, on ait $u_n\geq A$.
    \item En déduire $\lim_{n\to+\infty}(u_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exodur}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = n^3 &
    \textbf{2.}\;& s_n = \frac{1}{\sqrt n} &
    \textbf{3.}\;& t_n = \frac{1}{n^7} \\
    \textbf{4.}\;& u_n = \left( \frac{16}{9} \right)^n &
    \textbf{5.}\;& v_n = \left( \frac{7}{13} \right)^n &
    \textbf{6.}\;& w_n = -n^2
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = \frac{1}{n^2} &
    \textbf{2.}\;& s_n = -n^5 &
    \textbf{3.}\;& t_n = \sqrt n \\
    \textbf{4.}\;& u_n = \left( \frac{4}{9} \right)^n &
    \textbf{5.}\;& v_n = \left( \frac{4}{3} \right)^n &
    \textbf{6.}\;& w_n = n^{-5} 
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Les justifications suivantes sont-elles vraies ou fausses ? Justifier.
  \begin{enumerate}
    \item Si $(u_n)$ est bornée, alors elle converge.
    \item Si $(v_n)$ est convergente, alors elle est bornée.
    \item Si $(w_n$ est une suite croissante et majorée par $M$, alors elle
      converge vers $M$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = \frac{1}{n^3}+8 &
    \textbf{2.}\;& s_n = \sqrt n(-n^2+3n+4) \\
    \textbf{3.}\;& t_n = \frac{-7+0,3^n}{0,9^n} &
    \textbf{4.}\;& u_n = \frac{-n^2-3n+1}{2n^2+4}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites définies, pour $n\in\mathbb{N}^*$, par
  $u_n=\frac{1}{n}$ et $v_n=n$.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}(u_n)$ et
          $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}(v_n)$.
        \item Calculer, pour tout entier $n\geq1$, $u_n\times v_n$.
        \item En déduire $\lim_{n\to+\infty}(u_n\times v_n)$.
      \end{enumerate}
    \item Soit maintenant $(w_n)$ définie pour $n\in\mathbb{N}^*$ par $w_n=n^2$.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer $\lim_{n\to+\infty}(w_n)$.
        \item Calculer, pour tout entier $n\geq1$, $u_n\times w_n$.
        \item En déduire $\lim_{n\to+\infty}(u_n\times w_n)$.
      \end{enumerate}
    \item Expliquer pourquoi la limite du produit d'une suite qui converge vers
      $0$ et d'une suite qui diverge vers $+\infty$ ou $-\infty$ ne peut pas
      s'obtenir directement par opérations sur les limites.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Une salle de sport a ouvert en $2019$ et $3500$ personnes se sont inscrites
  dès la première année. Chaque année, $80$\% des personnes inscrites
  renouvellent leur abonnement et $450$ nouvelles inscriptions sont
  enregistrées. Pour tout entier naturel $n$, on note $a_n$ le nombre de
  personnes abonnées au cours de l'année $2019+n$. On a donc $a_0=3500$.
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer $a_{n+1}$ en fonction de $a_n$.
    \item Pour tout $n\in\mathbb{N}$, on pose $b_n=a_n-2250$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite $(b_n)$ est géométrique de raison $0,8$.
          Préciser $b_0$.
        \item Exprimer $b_n$ en fonction de $n$.
        \item En déduire que $a_n=1250\times0,8^n+2250$.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}a_n$ et interpréter le résultat.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& \lim_{n\to+\infty}(n^3+\left( -1 \right)^n) &
    \textbf{2.}\;& \lim_{n\to+\infty}\left(\frac{7}{3}+\frac{\sin(n)}{\sqrt
    n}\right)
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(c_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\, c_n = n^4+\sqrt{n^2-3n+5}-8.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\forall n\in\mathbb{N},\, c_n\geq n^4-8$.
    \item En déduire la limite de la suite $(c_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(d_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\, d_n = \frac{2-4n}{3\sin(2n)-8}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\forall n\in\mathbb{N},\, d_n\geq\frac{4n-2}{11}$.
    \item En déduire la limite de la suite $(d_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites telles que
  $\lim_{n\to+\infty}(u_n\times v_n)=1$ et telles que pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, on a $0\leq u_n\leq1$ et $0\leq v_n\leq1$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que 
      \[
        \forall n \in\mathbb{N},\,0\leq u_n\times v_n\leq
      u_n\text{ et }0\leq u_n\times v_n\leq v_n.
    \]
  \item En déduire que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent vers $1$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soient $(S_n)$ et $(T_n)$ deux suites définies par
  \begin{align*}
    S_n &= \sum_{k=0}^n\frac{1}{3^k} = 1+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{3^n}\text{
    et} \\
    T_n &= \sum_{k=0}^n\frac{k}{3^k} =
    \frac{1}{3}+\frac{2}{3^2}\cdots+\frac{n}{3^n}.
  \end{align*}
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Pour tout $n\in\mathbb{N}$, exprimer $S_n$ en fonction de $n$.
        \item En déduire $\lim_{n\to+\infty}(S_n)$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite $(T_n)$ est croissante.
        \item Montrer que $\forall n\in\mathbb{N},\, T_{n+1}=\frac{S_n+T_n}{3}$.
        \item Montrer par récurrence que pour tout $n\in\mathbb{N}^*$, on a $T_n\leq 1$.
        \item En déduire que la suite $(T_n)$ converge vers un réel $\ell$.
        \item On admet que $\ell$ vérifie $\ell=\frac{\ell+\frac{3}{2}}{3}$.
          Déterminer $\ell$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}\textbf{D'après bac S, Centres étrangers, juin 2018.}
  Un détaillant en fruits et légumes étudie l'évolution de ses ventes de melons
  afin de pouvoir anticiper ses commandes. Le détaillant réalise une étude sur
  ses clients. Il constate que
  \begin{itemize}
    \item parmi les clients achetant un melon une semaine donnée, $90$\% d'entre
      eux achètent un melon la semaine suivante ;
    \item parmi les clients n'achetant pas de melon une semaine donnée, $60$\%
      d'entre eux n'achètent pas de melon la semaine suivante.
  \end{itemize}
  On choisit au hasard un client ayant acheté un melon au cours de la semaine
  $1$ et, pour $n\geq1$, on note $A_n$ l'événement «~le client achète un melon
  au cours de la semaine~$n$~» et $p_n=P(A_n)$. On a ainsi $p_1=1$.
  \begin{enumerate}%[wide=-10pt]
    \item Démontrer que $\forall n\geq1,\,p_{n+1}=0,5p_n+0,4.$
    \item \begin{enumerate}%[wide=0pt]
        \item Montrer par récurrence que pour tout $n\geq1$, on a $p_n>0,8$.
        \item Démontrer que la suite $(p_n)$ est décroissante.
        \item La suite $(p_n)$ converge-t-elle ?
      \end{enumerate}
    \item On pose pour tout entier $n\geq1$, $v_n=p_n-0,8$.
      \begin{enumerate}
        \item Démontrer que $(v_n)$ est une suite géométrique dont on donnera la
          premier terme $v_1$ et la raison.
        \item Exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$.
        \item En déduire que \[\forall n \in\mathbb{N},\,p_n=0,8+0,2\times
          0,5^{n-1}.\]
        \item Déterminer la limite de la suite $(p_n)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}\textbf{D'après bac S, Polynésie, Septembre 2017.}
  Au début de l'an $2000$, on comptait $300$ tortues vivant sur une île. Une
  étude a permis de modéliser ce nombre de tortues par la suite $(u_n)$ définie
  par $u_0=0,3$ et, pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1}=0,9u_n(1-u_n)$ où,
  pour tout entier naturel $n$, $u_n$ modélise le nombre de tortues, en
  milliers, au début de l'année $2000+n$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer, dans ce modèle, le nombre de tortues au début de l'année
      $2001$ puis de l'année $2002$.
    \item On admet que, pour tout entier naturel $n$, $u_n$ et $1-u_n$
      appartiennent à l'intervalle $[0;1]$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que, pour tout entier naturel $n$ :
          \[
            0\leq u_{n+1}\leq0,9u_n.
          \]
        \item Montrer que, pour tout entier naturel $n$ :
          \[
            0\leq u_{n}\leq0,3\times0,9^n.
          \]
        \item Déterminer la limite de la suite $(u_n)$. Que peut-on en conclure
          sur le devenir de cette population de tortues ?
      \end{enumerate}
    \item Des études permettent d'affirmer que si le nombre de tortues à une
      date donnée est inférieur au seuil critique de $30$ individus, alors
      l'espèce est menacée d'extinction. On souhaite qu'à la fin de son
      exécution, l'algorithme ci-dessus calcule la dernière année avant laquelle
      il restera au moins $30$ tortues. 
      \begin{minipage}{.2\textwidth}
      Recopier et compléter cet algorithme
      afin qu'il satisfasse cette exigence.
      \end{minipage}
      \hfill
      \begin{minipage}{.2\textwidth}
\begin{python}
u = 0.3
n = 0
while (...):
    ...
\end{python}
      \end{minipage}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exodur}
  Deux suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont dites \textbf{adjacentes} lorsque l'une
  est croissante, l'autre est décroissante, et que
  $\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$. Nous allons démontrer que si $(u_n)$ et
  $(v_n)$ sont deux suites adjacentes, alors elles convergent et elles ont
  toutes les deux la même limite. Pour cela, considérons deux suites $(u_n)$ et
  $(v_n)$ telles que, quitte à inverser les rôles, $(u_n)$ est croissante,
  $(v_n)$ est décroissante, et $\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite $(v_n-u_n)$ est décroissante.
        \item En déduire que $\forall n\in\mathbb{N},\,u_n\leq v_n$.
      \end{enumerate}
      Nous allons à présent montrer que $(u_n)$ converge.
      \begin{enumerate}
        \item Prouver que la suite $(u_n)$ est majorée.
        \item En déduire que la suite $(u_n)$ converge.
      \end{enumerate}
      Avec un raisonnement analogue, on montre de même que la suite $(v_n)$
      converge.
    \item Nous allons à présent montrer que les deux suites convergent vers la
      même limite. Pour cela, notons $\ell$ et $\ell'$ les limites %respectives
      de $(u_n)$ et $(v_n)$.
      \begin{enumerate}
        \item Gr\^ace aux opérations sur les limites, déterminer
          $\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)$.
        \item En déduire $\ell=\ell'$.
      \end{enumerate}
      Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites définies pour tout $n\geq1$ par
      \[u_n=\sum_{k=0}^n\frac{1}{k!}=\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}\]
      et $v_n=u_n+\frac{1}{n!\times n}$, où $k!=1\times2\times\cdots\times k$.
      Par convention, $0!=1$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont adjacentes.
        \item Gr\^ace à la calculatrice, déterminer une valeur approchée à
          $10^{-6}$ près de la limite commune de ces deux
          suites\footnote{La limite commune de ces deux suites est
          $e\approx2,718282$. La représentation « en série » de ce nombre,
          $e=\sum_{k=0}^{+\infty}\frac{1}{k!}$, a été découverte par Euler en 1748.}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exodur}

%\end{multicols}
\end{document}
